{
    "date": "0204",
    "dateDisplay": "04 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "sanskrit",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "सुलभ कौन हैं?",
            "options": [
                "(A) अप्रिय पथ्यवादी",
                "(B) सतत प्रियवादी",
                "(C) अप्रिय पथ्य श्रोता",
                "(D) सतत पथ्यवादी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "सतत प्रियवादी"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "किस शब्द में 'ङीप्' प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "नारी",
                "रुद्राणी",
                "राज्ञी",
                "गोपी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "राज्ञी"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "'अस्ति' किस धातु का रूप है?",
            "options": [
                "अस्",
                "भू",
                "अद्",
                "आस्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अस्"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "हितोपदेश कैसा ग्रन्थ है ?",
            "options": [
                "(A) धार्मिक कथा ग्रन्थ",
                "(B) बाल कथा ग्रन्थ",
                "(C) वैज्ञानिक कथा ग्रन्थ",
                "(D) व्यंग्य कथा ग्रन्थ"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) बाल कथा ग्रन्थ"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "किस पद में 'परि' उपसर्ग है?",
            "options": [
                "परिणामम्",
                "प्रत्येकम्",
                "प्रतिष्ठा",
                "प्रार्थना"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "परिणामम्"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "'अजा' में कौन सा स्त्री प्रत्यय है?",
            "options": [
                "टाप्",
                "डाप्",
                "चाप्",
                "डीप्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2017,
            "correctAnswer": "टाप्"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "'सर्वत:' के योग में कौन-सी विभक्ति होती है ?",
            "options": [
                "द्वितीया",
                "षष्ठी",
                "सप्तमी",
                "पञ्चमी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "द्वितीया"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "पराक्रम किसका नाश करता है ?",
            "options": [
                "अनर्थ का",
                "अलक्षण का",
                "क्रोध का",
                "अकीर्त्ति का"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अनर्थ का"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "'वृथैव' का विच्छेद क्या होगा ?",
            "options": [
                "वृथा + एव",
                "वृथ + एव",
                "वृथा + इव",
                "वृथा + ऐव"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "वृथा + एव"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "पथिक स्नान करने कहाँ गया ?",
            "options": [
                "(A) तालाब",
                "(B) नदी",
                "(C) झरना",
                "(D) समुद्र"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) तालाब"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "किस शब्द में 'परि' उपसर्ग नहीं है?",
            "options": [
                "(A) परिचय:",
                "(B) परिणाम:",
                "(C) परिणय:",
                "(D) परीरम्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "परीरम्"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "\"लघुतर:\" में कौन-सा तद्धित प्रत्यय है?",
            "options": [
                "तमप्",
                "तव्यत्",
                "तरप्",
                "मयट्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "तरप्"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "'विभेति' में कौन-सी धातु है?",
            "options": [
                "(A) भिद्",
                "(B) भी",
                "(C) भिक्षू",
                "(D) भू"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) भी"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "'उ + अ' के मेल से कौन वर्ण बनेगा ?",
            "options": [
                "ओ",
                "व",
                "य",
                "अव्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "व"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "'शक्ति + मतुप्' से कौन सा शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "शक्तिमान्",
                "शक्तिमती",
                "शक्तः",
                "शक्तिः"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "शक्तिमती"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "किसके शासन काल में पटना में कौमुदी महोत्सव मनाया जाता था ?",
            "options": [
                "मुगलों के शासन काल में",
                "गुप्त काल में",
                "आंग्ल शासन काल में",
                "मौर्य काल में"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "गुप्त काल में"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "34. ईर्ष्या और असहिष्णुता किसको उत्पन्न करते हैं?",
            "options": [
                "(A) शांति",
                "(B) अशांति",
                "(C) सुख समृद्धि",
                "(D) प्रेम"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "'आगत्य' शब्द में कौन प्रत्यय है?",
            "options": [
                "(A) अच्",
                "(B) घञ्",
                "(C) ल्यप्",
                "(D) यत्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(C) ल्यप्"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "'अस्योत्तरम्' में कौन सन्धि है?",
            "options": [
                "(A) स्वर",
                "(B) व्यञ्जन",
                "(C) विसर्ग",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) स्वर"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "नरक के कितने द्वार हैं ?",
            "options": [
                "(A) पाँच",
                "(B) दो",
                "(C) चार",
                "(D) तीन"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "(D)"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "'सहित' के योग में कौन-सी विभक्ति होती है ?",
            "options": [
                "तृतीया",
                "चतुर्थी",
                "पंचमी",
                "षष्ठी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "तृतीया"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "'हंस-सारस' द्वारा सेवित नदी कौन-सी है ?",
            "options": [
                "(A) मन्दाकिनी",
                "(B) यमुना",
                "(C) सरयू",
                "(D) कोसी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "मन्दाकिनी"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "घर में लगी आग को देखकर कौन लोग पलायमान हो गये ?",
            "options": [
                "आलसी लोग",
                "समझदार लोग",
                "फुर्तीले लोग",
                "धूर्त लोग"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "धूर्त लोग"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "प्राचीनकाल में शिष्य को क्या कहा जाता था ?",
            "options": [
                "(A) ब्रह्मचारी",
                "(B) विद्यार्थी",
                "(C) बटुक",
                "(D) छात्र"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "ब्रह्मचारी"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "महर्षि वाल्मीकि ने 'मन्दाकिनीवर्णनम्' पाठ में प्रकृति का वर्णन किस छन्द में किया है ?",
            "options": [
                "(A) शिखरिणी",
                "(B) अनुष्टुप्",
                "(C) मन्दाक्रान्ता",
                "(D) आर्या"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "अनुष्टुप्"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "स्त्रियों की गति है",
            "options": [
                "पिता",
                "पुत्र",
                "पति",
                "भाई"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पति"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "अलसशाला में आग क्यों लगाई गई ?",
            "options": [
                "आलसियों को भगाने के लिए",
                "आलसियों की परीक्षा करने के लिए",
                "अलसशाला की संपत्ति को हड़पने के लिए",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "आलसियों की परीक्षा करने के लिए"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "'निः + रोगः' की सन्धि क्या होगी ?",
            "options": [
                "(A) नीरोगः",
                "(B) निरोगः",
                "(C) निरोग",
                "(D) निष्रोगः"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) नीरोगः"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "'बालकयो:' किस विभक्ति का रूप है ?",
            "options": [
                "(A) तृतीया",
                "(B) षष्ठी",
                "(C) चतुर्थी",
                "(D) द्वितीया"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "षष्ठी"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "बनावटी आलस्य दिखाकर कौन भोजन ग्रहण करते थे?",
            "options": [
                "विद्वान्",
                "मूर्ख",
                "धूर्त",
                "जानकार"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "धूर्त"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "'साधवे' किस विभक्ति का रूप है ?",
            "options": [
                "प्रथमा",
                "तृतीया",
                "चतुर्थी",
                "पञ्चमी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "चतुर्थी"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "'सम्बोधने च' सूत्र से प्रथमा विभक्ति किस वाक्य में है?",
            "options": [
                "(A) अहं तण्डुलान् ओदनं पचामि ।",
                "(B) श्यामेन शिव: पूज्यते ।",
                "(C) सा मान आकारयति ।",
                "(D) हे मोहन! पुस्तकं पठ"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) हे मोहन! पुस्तकं पठ"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "उक्त कर्म में कौन-सी विभक्ति होती है ?",
            "options": [
                "पञ्चमी",
                "प्रथमा",
                "षष्ठी",
                "तृतीया"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "प्रथमा"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "30. 'रमा च सीता च' का समस्त पद क्या होगा?",
            "options": [
                "(A) रमासीता",
                "(B) रमासीतौ",
                "(C) रमासीते",
                "(D) रमासीतो"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(C) रमासीते"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "नद्यः समुद्रे अस्तं गच्छन्ति। रेखांकित पद का प्रश्ननिर्माण निम्न में कौन-सा है ?",
            "options": [
                "के",
                "का:",
                "कुत्र",
                "कदा"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "का:"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "मैत्रेयी किसकी पत्नी थीं ?",
            "options": [
                "जनक की",
                "याज्ञवल्क्य की",
                "वशिष्ठ की",
                "विश्वामित्र की"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "याज्ञवल्क्य की"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "'क:' किस शब्द का रूप है ?",
            "options": [
                "कम्",
                "का",
                "किम्",
                "केन"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "किम्"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "स्वामी दयानन्द का जन्म किस परिवार में हुआ था ?",
            "options": [
                "(A) अधार्मिक",
                "(B) एकल",
                "(C) संयुक्त",
                "(D) कर्मकाण्डी"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "कर्मकाण्डी"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "'नीतिश्लोका:' पाठ किस ग्रन्थ से संकलित है?",
            "options": [
                "(A) विदुरनीति से",
                "(B) नीतिशतक से",
                "(C) चाणक्य नीति दर्पण से",
                "(D) शुक्रनति से"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(A) विदुरनीति से"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "'अप' उपसर्ग से कौन-सा शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "औपनिषदकम",
                "अपकर्ष:",
                "आकर्ष:",
                "ओपकर्ष:"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "अपकर्ष:"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "वस्तुतः इस समय संसार किस महासागर के कूलमध्य स्थित दिख रहा है?",
            "options": [
                "प्रशान्त महासागर",
                "हिन्द महासागर",
                "अशान्ति महासागर",
                "अटलांटिक महासागर"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "अशान्ति महासागर"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "'बहिः' अव्यय के योग में कौन-सी विभक्ति होती है ?",
            "options": [
                "(A) पञ्चमी",
                "(B) षष्ठी",
                "(C) सप्तमी",
                "(D) षष्ठी और सप्तमी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) पञ्चमी"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "24. 'वृद्धः' का प्रकृति प्रत्यय क्या होगा ?.",
            "options": [
                "(A) वृध् + क्त",
                "(B) वृध् + तुमुन्",
                "(C) वृध् + तल्",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "'सर्वत:' में कौन-सा प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "त्रल्",
                "तसिल्",
                "तल्",
                "ल्यप्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "तसिल्"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "'नीतिश्लोका:' पाठ के आधार पर सुख देने वाली क्या है ?",
            "options": [
                "विद्या",
                "धर्म",
                "क्षमा",
                "अहिंसा"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अहिंसा"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "'ज्ञा' धातु के लट् लकार का रूप कौन-सा है ?",
            "options": [
                "(A) ज्ञास्यति",
                "(B) जानातु",
                "(C) जानाति",
                "(D) अजानात्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(C) जानाति"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "'किशोरी' में कौन सा स्त्री प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "ङीप्",
                "ङीष्",
                "ङीन्",
                "ति"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "ङीप्"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "'भीत्रार्थानां भयहेतुः' सूत्र का उदाहरण कौन-सा वाक्य है ?",
            "options": [
                "(A) पितामहात् प्रजाः प्रजायन्ते ।",
                "(B) रामः शिक्षकात् पठति ।",
                "(C) बालः सर्पात् बिभेति ।",
                "(D) सः विद्यालयात् गृहं गच्छति ।"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) बालः सर्पात् बिभेति ।"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "'लता' शब्द के तृतीया बहुवचन का रूप कौन-सा है ?",
            "options": [
                "(A) लतया",
                "(B) लताभ्याम्",
                "(C) लताभि:",
                "(D) लता"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(C)"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "'पठनम्' पद में कौन-सा प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) क्त",
                "(B) ल्युट्",
                "(C) क्तवतु",
                "(D) शतृ"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "ल्युट्"
        }
    ]
}